\chapter*{Conclusion}
\label{section:conclusion_finale}

Ce manuscrit se place dans le contexte de la collaboration entre le \gls{lisic} et la société WEENAT. L'objectif de cette collaboration est la modélisation et la conception d'outils d'aide à la décision pour les exploitants agricoles en se focalisant sur la culture de la pomme de terre. Les chapitres 1, 3 et 5 présentent un panorama de la littérature relative aux problèmes d’optimisation continue multimodale, aux problèmes d’apprentissage par renforcement et supervisé. Plusieurs contributions majeures sont présentées dans ce manuscrit. Les contributions~\cite{dubois:hal-02014193} et~\cite{dubois:hal-02406612} ont été publiées dans des conférences internationales avec comité de relecture tandis que la contribution~\cite{dubois:hal-02951196} a été publiée dans un journal. En premier lieu, le chapitre 2 détaille une nouvelle méthodologie d’étalonnage automatique de paramètres de modèles agronomiques par transformation en un problème d’optimisation numérique multimodale boîte noire dans un contexte hors ligne. La fonction objective est donnée par analyse inverse et la résolution du problème est effectuée par un algorithme d’optimisation utilisant une stratégie d'évolution combinée avec une stratégie de restart. Une comparaison d’algorithmes a montré la pertinence de l’algorithme \emph{QRDS} pour résoudre ce type de problème. Ces résultats permettent de valider la démarche et la méthodologie pour répondre à cette problématique. 
Le chapitre 4 propose d'améliorer la sélection des positions initiales des recherches locales de l'algorithme RDS. Deux nouvelles contributions sont détaillées. Ces deux nouveaux algorithmes d’optimisation numérique multimodale boîte noire avec une stratégie d'évolution utilisent une stratégie de restart assistée par un algorithme d'apprentissage par renforcement. Le problème du choix de la position initiale est reformulé comme un problème de bandit manchot et le compromis exploration/exploitation est géré par la méthode \emph{Upper Confidence Bound}. Le premier algorithme \emph{UCB Random-restarts with Decreasing Step-size }(URDS) partitionne initialement l’espace de recherche et considère chaque sous-espace comme un bras du bandit. Le choix d'un sous-espace est motivé par le score UCB de ce dernier. Les résultats démontrent la pertinence de l'algorithme à apprendre dynamiquement dans quelle(s) zone(s) de l’espace de recherche l’algorithme doit concentrer son budget d'évaluations afin de maximiser son espérance pour trouver le maximum d'optima. Il montre, de plus, sa supériorité face aux algorithmes \emph{RDS} et \emph{QRDS} pour des problèmes de faible dimension. Le deuxième algorithme, \emph{Upper Confidence Tree for Random restarts with Decreasing Step-size} (UCT-RDS), est une continuité des travaux de l'algorithme URDS pour une application sur des problèmes de plus grande dimension. Cet algorithme partitionne dynamiquement l’espace de recherche grâce à l'algorithme \emph{Upper Confidence Tree}. Le compromis exploration/exploitation est maintenu durant la phase de sélection à l'aide de la méthode UCB1. La construction dynamique de l’arbre permet à l’algorithme de gérer des problèmes de plus grande dimension puisque le nombre de sous-espaces est indépendant de la dimension du problème. Les résultats démontrent la pertinence de ce nouvel algorithme pour sélectionner efficacement les zones les plus prometteuses. Les performances de \emph{UCT-RDS} sont équivalentes à celles de l'algorithme \emph{QRDS} et meilleures lorsque les problèmes sont difficiles, c'est-à-dire lorsque le nombre d'optima à découvrir est important ou bien si la fonction possède des plateaux.
Le chapitre 6 propose une redéfinition d’un problème de prédiction de phénomènes biologiques en un problème d’apprentissage. Ce problème est résolu par un algorithme d’apprentissage supervisé. La base de données est développée à partir de l'agrégation de mesures historiques issues des mesures capteurs. En outre, le choix des variables est  automatiquement réalisé par différents algorithmes de sélection de variables. Au vu du nombre restreint de parcelles disponibles, une \emph{leave-two-out-cross-validation} permet d’obtenir un échantillon suffisamment important pour que les performances des modèles soient statistiquement significatives. Il en résulte qu’il est possible d’une part de prédire efficacement le phénomène sur une période hebdomadaire et d'autre part de générer des modèles de plus faible dimension ayant des performances similaires aux modèles de base, c’est-à-dire ayant toutes les variables disponibles en entrée.

Les différentes contributions détaillées dans ce manuscrit ont aussi pour vocation d'ouvrir des perspectives sur des travaux futurs. En effet, concernant l'optimisation des paramètres de modèle biologique, les jeux de paramètres optimisés pourraient  servir de portefeuille de solutions et ainsi fournir des réponses satisfaisantes pour de nouvelles parcelles sans avoir recours à un nouveau processus d'optimisation. À propos des améliorations de l'algorithme RDS, l'algorithme \emph{UCT-RDS} démontre un fort potentiel dans la résolution de problèmes multimodaux. Remplacer la recherche locale par un algorithme d'optimisation utilisant une stratégie d'évolution à population comme \emph{EMNA} pourrait améliorer les performances actuelles. Le découpage orthogonal de l'algorithme est aussi une limitation. Un découpage indépendant de la dimension ou bien une méthode d'échantillonnage comme l'hypercube latin permettraient à \emph{UCT-RDS} de gérer des problèmes de plus grande dimension. Enfin, l'approche par apprentissage supervisé pour résoudre le problème de l'évolution de la teneur en eau est une piste sérieuse à étudier. Les méthodes "few-shot learning" sont également une piste d'exploration intéressante. Elles offrent la capacité d'apprendre à partir d'un nombre (très) limité d'exemples, ce qui pourrait pallier au nombre d'observations actuellement limité. Avec davantage de données, d'autres types de sols ou de cultures ou de conditions climatiques pourraient être étudiés et ainsi améliorer la capacité de généralisation des modèles prédictifs actuels. Les méthodes de sélection de variables ont un impact important sur le processus de conception du modèle. Il est aussi pertinent d'explorer d'autres approches ou algorithmes de sélection de variables. Inclure de nouvelles variables comme la temporalité est à étudier. Dans ce cas une piste possible est l'utilisation de réseaux récurrents types \emph{RNN} ou \emph{LSTM}. Leurs capacités à trouver des symétries naturelles, des schémas ou d'autres similarités liées aux phénomènes temporels devraient améliorer les performances actuelles.

En conclusion, ce manuscrit vise à faire prendre conscience des enjeux socio-économiques liés à l'utilisation des ressources en eau potable et des problèmes de gestion de l'irrigation dans l'agriculture. Il propose aussi des réponses aux problématiques grâce aux techniques modernes d'optimisation et d'apprentissage dans un contexte d'agriculture connectée plus écoresponsable. 
